\renewcommand*{\refname}{}
\section*{\centering СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}
\addcontentsline{toc}{section}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}
\begin{thebibliography}{99}	
	\bibitem{academica_nl}
	Словарь социолингвистических терминов. Академика. [Электронный ресурс] --- Режим доступа: \url{http://sociolinguistics.academic.ru/185}. Дата обращения 21.05.2013.

	\bibitem{wiki_nlp}
	Natural language processing [Электронный ресурс] --- Режим доступа: \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Natural_language_processing}. Дата обращения 20.05.2013.	

	\bibitem{wiki_parsing}
	Parsing [Электронный ресурс] --- Режим доступа: \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Parsing}. Дата обращения 21.05.2013.	

	\bibitem{wiki_fg}
	Formal grammar [Электронный ресурс] --- Режим доступа: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Formal_grammar}. Дата обращения 21.05.2013.

	\bibitem{academica_loc}
	Финансовый словарь. Академика. [Электронный ресурс] --- Режим доступа: \url{http://dic.academic.ru/dic.nsf/fin_enc/24769}. Дата обращения 21.05.2013.

	\bibitem{samuel}
	Samuel A. L. Some Studies in Machine Learning Using the Game of Checkers. // IBM Journal. 1959.	

	\bibitem{wiki_semantic_web} 
	Semantic Web [Электронный ресурс] --- Режим доступа: \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Semantic_Web}. Дата обращения 20.05.2013.	

	\bibitem{wiki_rdf}
	Resource description framework [Электронный ресурс] --- Режим доступа: \url{http://ru.wikipedia.org/wiki/Resource_Description_Framework}. Дата обращения 21.05.2013.	

	\bibitem{wiki_ont}
	Ontology [Электронный ресурс] --- Режим доступа: \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Ontology_(information_science)}. Дата обращения 21.05.2013. 

	\bibitem{google}
	Google Search [Электронный ресурс] --- Режим доступа: \url{http://google.com}. Дата обращения 20.05.2013.

	\bibitem{bing}
	Microsoft Bing [Электронный ресурс] --- Режим доступа: \url{http://bing.com}. Дата обращения 20.05.2013.

	\bibitem{yandex}
	Yandex [Электронный ресурс] --- Режим доступа: \url{http://ya.ru}. Дата обращения 20.05.2013.

	\bibitem{tsaati}
	Саати, Т. Принятие решений. Метод анализа иерархий. Издательство: М.: Радио и связь. 1993.	

	\bibitem{eisner}
	Eisner J.M. Three New Probabilistic Models for Dependency Parsing: An Exploration. // Proceedings of the 16th International Conference on Computational Linguistics. – 1996.

	\bibitem{wiki_cyk}
	CYK algorithm [Электронный ресурс] --- Режим доступа: \url{http://en.wikipedia.org/wiki/CYK_algorithm}. Дата обращения 28.05.2013.	

	\bibitem{webbe}
	Webbe B. Chart Parsing: The Earley Algorithm. --- 2007.

	\bibitem{sleator}
	Sleator D.D.K. Parsing English with a Link Grammar. --- 1991.

	\bibitem{wiki_modelling}
	Моделирование [Электронный ресурс] --- Режим доступа: \url{http://ru.wikipedia.org/wiki/Моделирование}. Дата обращения 30.05.2013.

	\bibitem{uemov}
	Уёмов А. И. Логические основы метода моделирования, М.: Мысль, 1971.

	\bibitem{gold}
	Гольдштейн С.Л., Ткаченко Т.Я. Введение в системологию и системотехнику.

	\bibitem{abiparser}
	Link Grammar Parser [Электронный ресурс] --- Режим доступа: \url{http://www.abisource.com/projects/link-grammar/}. Дата обращения: 03.06.2013.	

	\bibitem{api}
	The Link Parser API [Электронный ресурс] --- Режим доступа: \url{http://www.abisource.com/projects/link-grammar/api/index.html}. Дата обращения 03.06.2013.	

	\bibitem{gpl}
	Стандартная общественная лицензия GNU [Электронный ресурс] --- Режим доступа: \url{http://www.gnu.org/licenses/gpl.html}. Дата обращения: 03.06.2013.

	\bibitem{haskell}
	The Haskell Programming Language [Электронный ресурс] --- Режим доступа: \url{http://www.haskell.org/haskellwiki/Haskell}. Дата обращения: 03.06.2013.

	\bibitem{haskell2010}
	Announcing Haskell 2010 [Электронный ресурс] --- Режим доступа: \url{http://www.haskell.org/pipermail/haskell/2009-November/021750.html}. Дата обращения: 04.06.2013.
\end{thebibliography}